\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 4:}\\
Langage C++ (suite)\\
H\'eritage - Templates -  STL
}

\input{../common/preamble}

\section{Programmation en C++}

\subsection{Rappel: Spécificités du C++}

\begin{frame}
 \frametitle{Rappel}
 Syntaxe C++ similaire à Java/Kotlin\hfill{\color{mediumblue} MAIS }\hfill différences sémantiques importantes

\vspace{5mm}
\uncover<2->{\color{mediumblue}Conséquence de choix \textit{philosophiques} différents}
 \begin{itemize}
  \item<3-> C++ rétrocompatible avec C
\begin{itemize}
 \item Gestion manuelle de la mémoire
 \item Pas de ramasse-miettes (\textit{garbage collector})
\end{itemize}
\item<4-> Aussi rapide que C pour faire les mêmes tâches
\begin{itemize}
\item Moins de vérifications
\item Pas d'initialisation des variables par défaut
\item Erreurs de mémoire: pointeurs fous, fuites de mémoire, dépassement de tampon
\end{itemize}
\item<5-> Objets et types primitifs traités de manière similaire
\begin{itemize}
\item Objets peuvent être créés sur le tas ou sur la pile
\item Nécessité de redéfinir certaines fonctions (\textit{Big Three}, dont destructeur)
\item Possibilité de surcharger les opérateurs
\item \textit{slicing} pour l'héritage
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Héritage}

\begin{frame}
\frametitle{Héritage}
 {\color{mediumblue} Exemple:} Classe \code{membreULB}
\vspace{3mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
\inputtikz{heritage-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:1>
\begin{center}
\inputtikz{heritage-2}
\end{center}
\end{overprint}

\begin{itemize}
 \item Une {\color{mediumblue}classe} définit un ensemble d'objets
 \item<2-> Une {\color{mediumblue}sous-classe} correspond à un sous-ensemble
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Héritage}
\begin{itemize}
 \item Les classes \code{EtudiantULB} et \code{EmployeULB}
\begin{itemize}
\item héritent de la classe \code{MembreULB}
\end{itemize}
\begin{center}
\inputtikz{heritage-3}
\end{center}
\item<2-> Communs aux trois classes
\begin{itemize}
\item Nom, prénom, matricule
\end{itemize}
\item<3-> Spécifique aux étudiants
\begin{itemize}
\item Cursus (IRCI3-B, IRCI3-T, etc.)
\end{itemize}
\item<4-> Spécifique aux employés
\begin{itemize}
\item Fonction (professeur, assistant, administratif, etc.)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Héritage: syntaxe}
\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{8,12}},linerange={8-12,20-23,30-33,40-40}]{MembreULB.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<2-> {\color{mediumblue} Attention:} Mot-clé \code{public} pour héritage publique
\item<3-> {\color{mediumblue} Sinon:} héritage privé (défaut)
\begin{itemize}
\item Tous les attributs et fonctions membres (mêmes publiques) provenant de la classe de base deviennent privés dans la classe dérivée
\item On ne pourrait plus remplacer un objet \code{MembreULB} par un objet d'une classe dérivée n'importe où dans le programme.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Héritage: encapsulation}
\begin{itemize}
\item Considérons:
\begin{itemize}
 \item un objet de la classe \code{MembreULB}
 \item une fonction-membre de la classe dérivée \code{EtudiantULB}
 \item une fonction-membre d'une autre classe \code{MembreUCL}
\end{itemize}
\end{itemize}

%\shorthandoff{;:!?}
\begin{overprint}
	\onslide<1|handout:0>
	\inputtikz[center]{encapsulation-1}
	\onslide<2-|handout:1->
	\inputtikz[center]{encapsulation-2}
\end{overprint}
%\shorthandon{;:!?}

\vspace{3mm}
\begin{overprint}
 \onslide<1-2|handout:1>
\begin{itemize}
 \item<1-> Quels attributs (ou fonctions-membres) de cet objet sont-ils accessibles?
\begin{itemize}
\item<2-> \code{private}: Accessibles ni depuis \code{EtudiantULB}, ni depuis \code{MembreUCL}
\item<2-> \code{public}: Accessibles partout
\item<2-> \code{protected}: Accessibles depuis \code{EtudiantULB} mais pas \code{MembreUCL}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \onslide<3|handout:2>
\begin{itemize}
\item Si possible, laisser les attributs \code{private}
\begin{itemize}
\item Accès aux attributs \code{private} via des fonctions membres dédiées \code{public} (même depuis les classes dérivées)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{overprint}

\hfill\hyperlink{slide-heritage-multiple}{\beamergotobutton{}}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Polymorphisme}
\begin{itemize}
 \item Soit une fonction membre \code{print}
\begin{itemize}
\item Définie pour la classe \code{membreULB}
\item Redéfinie dans la classe dérivée \code{EtudiantULB}
\end{itemize}
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,5}},linerange={28-30,47-51}]{MembreULB.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<2-> Considérons le code suivant:
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
\begin{overprint}
\onslide<-2|handout:1>
     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},linerange={8-11}]{polymorph.cpp}
\onslide<3|handout:0>
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{2}},linerange={8-11}]{polymorph.cpp}
\onslide<4-|handout:0>
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3,4}},linerange={8-11}]{polymorph.cpp}
\end{overprint}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<3-> \code{etudiant} et \code{membre} représentent le même objet
\item<4-> Quelle version de \code{print} est-elle appelée?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Polymorphisme}
\begin{itemize}
\item Considérons le code suivant:
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3,4}},linerange={8-11}]{polymorph.cpp}
\onslide<2|handout:0>
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,3}},linerange={8-11}]{polymorph.cpp}
\onslide<3-|handout:1-2>
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{2,4}},linerange={8-11}]{polymorph.cpp}
\end{overprint}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item \code{etudiant} et \code{membre} représentent le même objet
\item Quelle version de \code{print} est-elle appelée?
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez ce programme avec \lstinline{make polymorph}
  \begin{itemize}
  \item Exécutez et interprétez le résultat
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\onslide<2-|handout:2>
\begin{itemize}
\item<2-> Par défaut en C++, le choix est fait à la compilation (\textit{static dispatch})
\begin{itemize}
 \item \code{etudiant} est un \code{EtudiantULB}, donc appel à \code{EtudiantULB::print}
 \item<3-> \code{membre} est défini en tant que \code{MembreULB}, donc appel à \code{MembreULB::print}!
\end{itemize}
\item<4-> Comportement par défaut différent en Java/Kotlin
\begin{itemize}
\item Choix fait à l'exécution (\textit{dynamic dispatch})
\end{itemize}
\item<5-> Conséquence des choix philosophiques de C++
\begin{itemize}
\item Moins de vérifications à l'exécution
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{overprint}
\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Fonction virtuelle}
\begin{itemize}
\item On peut restaurer le \textit{dynamic dispatch} en C++
\begin{itemize}
 \item Déclarer la fonction de la classe de base comme virtuelle (mot-clé \textit{virtual})
\end{itemize}
\begin{center}
 \begin{minipage}{9cm}
\begin{overprint}
\onslide<1-|handout:1-2>
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,6}},linerange={8-12,19-20},title=MembreULB.h]{MembreULB-virtual.h}
\end{overprint}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<2|handout:1>
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Recompilez le programme après avoir déclaré la fonction \lstinline{print()} virtuelle
\begin{itemize}
\item dans le fichier entête \code{MembreULB.h}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
 \onslide<3-|handout:2>
\begin{itemize}
\item<3-> Dans ce cas, comportement similaire à Java
\begin{itemize}
\item C'est généralement le comportement souhaité
\item Surcoût finalement mineur
\end{itemize}
\item<4-> Donc, toujours déclarer une fonction membre virtuelle sauf si
\begin{itemize}
\item pas de classe dérivée
\item ou fonction membre non-redéfinie
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Destructeur virtuel ou non}
\begin{itemize}
 \item Reprenons notre exemple:
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},linerange={8-12,20-23,30-30}]{MembreULB.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Destructeur par défaut adapté, donc pas de redéfinition
\end{itemize}
\item<2-> Considérons le code suivant:
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}},linerange={8-10}]{destructor.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Quel destructeur sera appelé? 
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Destructeur virtuel ou non}
\begin{itemize}
\item Considérons le code suivant:
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}},linerange={8-10}]{destructor.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Quel destructeur sera appelé?
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez ce programme avec \lstinline{make destructor}
\end{itemize}
\end{block}
\onslide<2-|handout:2>
\begin{itemize}
\item<2-> Par défaut, le destructeur est non-virtuel
\begin{itemize}
\item Pas de \textit{dynamic dispatch}
\item \only<3-|handout:0>{C'est le destructeur \scantokens{\code{~MembreULB}\relax} qui sera appelé}\only<-2>{\dotfill}
\item<3-> La mémoire allouée pour l'attribut \code{cursus} ne sera pas libérée!
\end{itemize}
\item<4-> Conclusion: si héritage, toujours déclarer le destructeur comme virtuel
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}},linerange={8-12,14-14,20-20},title=MembreULB.h]{MembreULB-virtual.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Classes et fonctions membres abstraites}
\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue} Rappel:} méthodes abstraites en Java/Kotilin
\begin{itemize}
\item Fonction fictive dans une classe de base
\item Uniquement définie dans les classes dérivées
\item Une classe avec une méthode abstraite doit aussi être déclarée abstraite
\item Impossible de créer un objet d'une telle classe
\end{itemize}
\item<2-> En C++, une fonction est abstraite (ou \textit{virtuelle pure}) si
\begin{itemize}
\item elle est virtuelle
\item sa déclaration est suivie par \code{=0}
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
%    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{pure-virtual-function.cpp}
\begin{lstlisting}
virtual void print(ostream & out = cout ) const = 0;
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\item<3-> Une classe C++ est abstraite ssi elle a une fonction membre abstraite
\begin{itemize}
\item Contrairement à Java/Kotlin, pas moyen de déclarer une classe abstraite sans fonction membre abstraite.
\item Pour cette raison, on peut déclarer une fonction abstraite uniquement pour rendre la classe abstraite
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{\textit{Slicing}}
\begin{itemize}
 \item Que se passe-t-il si on accède aux classes dérivées
\begin{itemize}
\item non pas via variables références et pointeurs comme plus haut
\item mais directement par des objets de la classe de base
\end{itemize}
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{2}},linerange={8-10}]{slicing.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<2-> Problème:
\begin{itemize}
\item On essaye de copier un \code{EtudiantULB} dans un \code{MembreULB}
\item<3-> Mais pas de place pour l'attribut \code{cursus}!
\item<4-> Celui-ci est coupé (\textit{sliced})
\end{itemize}
\item<5-> Même problème si on passe un objet \code{EtudiantULB} par valeur
\begin{itemize}
\item Héritage et passage d'argument par valeur ne font pas bon ménage!
\end{itemize}
\item<6-> Note: Problème inexistant en Java/Kotlin car pas d'objet sur la pile
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Conversion de type}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Exemple}
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}},linerange={8-10}]{cast.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<2-> Erreur de compilation car \code{pmembre} n'est pas de type \code{EtudiantULB}
\item<2-> n'est pas censé avoir d'attribut \code{cursus}
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\end{itemize}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez ce programme avec \lstinline{make cast}
\end{itemize}
\end{block}
\onslide<2-|handout:2>
\begin{itemize}
\item<3->{\color{mediumblue} Solution:} Conversion de type (\textit{casting})
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}},linerange={12-13}]{cast.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\vspace{5mm}
\item<4-> {\color{mediumblue}Attention:} comportement différent de Java
\begin{itemize}
\item Conversion statique (\textit{static cast}), c-à-d vérifiée à la compilation
\item Erreur à l'exécution si \code{pmembre} ne pointe pas vers un \code{EtudiantULB}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Conversion de type}
\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue}Exemple}
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}},linerange={8-10}]{cast.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Erreur de compilation car \code{pmembre} n'est pas de type \code{EtudiantULB}
\item n'est pas censé avoir d'attribut \code{cursus}
\end{itemize}
\vspace{3mm}
\item {\color{mediumblue}Meilleure solution:} conversion dynamique (\textit{dynamic cast})
\begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}},linerange={15-17}]{cast.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<2-> Conversion pas valide à l'exécution $\Rightarrow$ \code{petudiant2} est mis à \code{NULL}
\item<3-> Aussi possible pour références (exception \code{bad_cast} si non-valide à l'exécution)
\end{itemize}
%\vspace{3mm}
%\item<4-> {\color{mediumblue}Note:} Conversions de type moins fréquentes en C++ qu'en Java
%\begin{itemize}
%\item Utilité en Java: Conversion depuis \code{Object} vers collections génériques
%\item Alternative en C++: templates
%\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Conversion de type}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},linerange={8-17}]{cast.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}

\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Supprimez la ligne erronée ci-dessus
  \item Recompilez pour tester les conversions de type
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Héritage multiple}
\begin{itemize}
 \item Autre différence entre Java/Kotlin et C++
\begin{itemize}
\item Pas de type \textit{interface} en C++
\item<2-> Solution C++: définir une classe abstraite jouant le rôle d'interface
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\item<3-> Problème:
\begin{itemize}
\item Une sous-classe doit parfois implémenter plusieurs interfaces!
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\item<4-> Solution C++: héritage multiple
\begin{itemize}
\item Une sous-classe peut hériter de plusieurs classes de base
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-heritage-multiple]
 \frametitle{Héritage multiple}
 {\color{mediumblue} Exemple:} Classe \code{EmployeEtudiantULB}

\begin{center}
\inputtikz{multi-heritage-1}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Un membre de l'ULB peut être à la fois étudiant et employé
\begin{itemize}
 \item jobistes, assistants en thèse de doctorat
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Héritage multiple}
\begin{itemize}
 \item La classe \code{EmployeEtudiantULB}
\begin{itemize}
\item hérite des classes \code{EtudiantULB} et \code{EmployeULB}
\end{itemize}

\begin{center}
\inputtikz{multi-heritage-2}
\end{center}
\item<2-> Attributs de cette classe
\begin{itemize}
\item Venant de la classe \code{EtudiantULB}: Cursus (IRCI3-B)
\item Venant de la classe \code{EmployeULB}: Fonction (jobiste, assistant en thèse)
\item Venant de la classe de base: Nom, prénom, matricule 
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Héritage multiple: syntaxe et problèmes}
\vspace{-1mm}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1>
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,10,13}},linerange={22-24,29-34,39-42,47-47}]{MembreULB.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\onslide<1|handout:0>
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{13}},linerange={22-24,29-34,39-42,47-47}]{MembreULB.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,10}},linerange={22-24,29-34,39-42,47-47}]{MembreULB.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\onslide<3-|handout:2>
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{15}},linerange={22-24,29-34,39-43,46-47}]{MembreULB.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{overprint}
% \vspace{-2mm}
\begin{itemize}
\item<2-> Quelle version de \code{print} est appelée pour un \code{EmployeEtudiantULB}?
\begin{itemize}
\item Possibilité: préciser \code{EtudiantULB::print} ou \code{EmployeULB::print}
\item<3-|handout:2> Mieux: redéfinir \code{print} dans  \code{EmployeEtudiantULB}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Héritage multiple: syntaxe et problèmes}
\vspace{-1mm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{16}},linerange={8-12,20-23,30-33,40-42,47-47}]{MembreULB.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\onslide<2-|handout:1>
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{8,12}},linerange={8-12,20-23,30-33,40-42,47-47},title=MembreULB.h]{MembreULB-virtual.h}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{overprint}
% \vspace{-7mm}
\begin{itemize}
\item \code{EmployeEtudiantULB} a deux noms/prenoms/matricules!
\begin{itemize}
\item Un venant de \code{EtudiantULB}, l'autre de \code{EmployeULB}
\item<2-> Solution: héritage {\color{mediumblue}virtuel}
\item<3-> (vous pouvez tester l'héritage multiple avec \code{multiple.cpp})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Templates}

\begin{frame}
 \frametitle{Fonction \code{findMax}}

Fonction qui trouve le maximum d'une liste d'entiers:
 \begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},linerange={7-14}]{findmax.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}<2->{Plus tard}
\begin{center}
   Et si on a une liste de réels?
\end{center}
  \end{block}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Fonction \code{findMax}}

On peut surcharger la fonction pour une liste de réels:
 \begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}},linerange={16-23}]{findmax.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}<2->{Encore plus tard}
\begin{center}
   Et maintenant une liste d'entiers longs?
\end{center}
  \end{block}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Fonction \code{findMax}}

On peut à nouveau surcharger la fonction:
 \begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}},linerange={25-32}]{findmax.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
  \begin{alertblock}<2->{Le code est toujours le même!}
\begin{center}
   Doit-on vraiment tout réécrire pour chaque type de variable?
\end{center}
  \end{alertblock}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Template de fonctions}
\begin{itemize}
 \item Il suffit d'écrire un modèle (\textit{template}) valable pour toutes les versions de la fonction 
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{overprint}
\onslide<1-2|handout:0>
%      \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,2}}]{findmax-template.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,2}}]
template <typename NomDuType>
NomDuType findMax ( const vector<NomDuType> & tableau )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++)
        if ( tableau[ indiceMax ] < tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}
\onslide<3|handout:0>
%      \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{findmax-template.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]
template <typename NomDuType>
NomDuType findMax ( const vector<NomDuType> & tableau )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++)
        if ( tableau[ indiceMax ] < tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}
\onslide<4-|handout:1-2>
%      \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,2}}]{findmax-template-2.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,2}}]
template <typename NomDuType>
const NomDuType & findMax ( const vector<NomDuType> & tableau )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++)
        if ( tableau[ indiceMax ] < tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}
\end{overprint}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<-4|handout:1>
\begin{itemize}
 \item<2-> Lorsque la fonction est appelée avec un \code{vector<int>} en argument
\begin{itemize}
\item Le compilateur génère une version de \code{findMax} adaptée à \code{int}
\item En remplaçant chaque occurence de \code{NomDuType} par \code{int}
\end{itemize}
\item<3-> Cela marche pour tout autre type que \code{int} (y compris objets)
\begin{itemize}
\item A condition que l'opérateur \code{operator<} soit défini pour ce type
\item<4-> Retour par référence préférable en cas d'objet
\end{itemize}
\end{itemize}
\onslide<5|handout:2>
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez le programme \lstinline{findmax.cpp} avec \lstinline{make findmax}, et exécutez-le
  \item Remplacez les différentes versions de la fonction par une template, et réessayez
\end{itemize}
\end{block}
\end{overprint}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Classe \code{Entier}}
La classe \code{Entier} encapsule un entier
 \begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}},linerange={6-16}]{nombre.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}<2->{Plus tard}
\begin{center}
   Et si on veut encapsuler un réel?
\end{center}
  \end{block}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Classe \code{Reel}}

On peut définir une nouvelle classe où \code{float} remplace \code{int} :
 \begin{center}
 \begin{minipage}{11cm}
    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3,5}},linerange={18-28}]{nombre.cpp}
 \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}<2->{A nouveau, le code est toujours le même!}
\begin{center}
   On devrait pouvoir se passer de tout réécrire pour chaque type de variable
\end{center}
  \end{alertblock}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Template de classe}
\begin{itemize}
 \item On écrit un modèle (\textit{template}) valable pour toutes les versions:
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
%      \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,2}}]{nombre-template.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,2}}]
template <typename NomDuType>
class Nombre {
private:
    NomDuType valeur;
public:
    explicit Nombre( NomDuType valeurInitiale = 0) : valeur( valeurInitiale ) {}
    void print ( ostream & out = cout ) const
        { out << valeur; }
    bool operator< ( const Nombre & NombreDroite ) const
        { return valeur < NombreDroite.valeur; }
    // ...
};
\end{lstlisting}
\onslide<2|handout:0>
%      \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,6}}]{nombre-template.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,6}}]
template <typename NomDuType>
class Nombre {
private:
    NomDuType valeur;
public:
    explicit Nombre( NomDuType valeurInitiale = 0) : valeur( valeurInitiale ) {}
    void print ( ostream & out = cout ) const
        { out << valeur; }
    bool operator< ( const Nombre & NombreDroite ) const
        { return valeur < NombreDroite.valeur; }
    // ...
};
\end{lstlisting}
\onslide<3|handout:0>
%      \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{nombre-template.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]
template <typename NomDuType>
class Nombre {
private:
    NomDuType valeur;
public:
    explicit Nombre( NomDuType valeurInitiale = 0) : valeur( valeurInitiale ) {}
    void print ( ostream & out = cout ) const
        { out << valeur; }
    bool operator< ( const Nombre & NombreDroite ) const
        { return valeur < NombreDroite.valeur; }
    // ...
};
\end{lstlisting}
\onslide<4|handout:1>
%      \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{8,11}}]{nombre-template.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{8,11}}]
template <typename NomDuType>
class Nombre {
private:
    NomDuType valeur;
public:
    explicit Nombre( NomDuType valeurInitiale = 0) : valeur( valeurInitiale ) {}
    void print ( ostream & out = cout ) const
        { out << valeur; }
    bool operator< ( const Nombre & NombreDroite ) const
        { return valeur < NombreDroite.valeur; }
    // ...
};
\end{lstlisting}
\end{overprint}
 \end{minipage}
\end{center}
 \item<2-> Si on déclare une variable de type \code{Nombre<int>}
\begin{itemize}
\item Le compilateur génère une version de \code{Nombre} contenant un \code{int}
\item En remplaçant chaque occurence de \code{NomDuType} par \code{int}
\end{itemize}
\item<3-> Cela marche pour tout autre type que \code{int} (y compris objets)
\begin{itemize}
\item A condition que l'on puisse initialiser ce type à \code{0}
\item<4-> Et que les opérateurs nécessaires soient définis:
\begin{itemize}
\item \code{operator<<}, \code{operator<}, \ldots
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Paramètres de templates}
\begin{itemize}
 \item Exemple précédent: template paramétrée par un nom de type
\vspace{-1mm}
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
\begin{lstlisting}
template <typename NomDuType>
class Nombre {
    NomDuType valeur;
    ...
};
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<2-> On peut aussi avoir des paramètres multiples
\vspace{-1mm}
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
\begin{lstlisting}
template <typename NomDuType1, typename NomDuType2>
class PaireDeNombres {
    NomDuType1 valeur1;
    NomduType2 valeur2;
    ...
};
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<3-> ou des paramètres qui ne soient pas des noms de type
\vspace{-1mm}
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
\begin{lstlisting}
template <typename NomDuType, int taille>
class Buffer {
    NomDuType buf[taille];
    ...
};
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Ici, \code{taille} doit être une constante à la compilation, par exemple:\\
 \code{Buffer<char,1024>}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Standard Template Library (STL)}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Standard Template Library (STL)}
\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue}Utilité des templates}
\begin{itemize}
\item Eviter de devoir réécrire du code pour différentes variantes d'une même construction
\end{itemize}
\item<2-> {\color{mediumblue}Certaines constructions sont très courantes}
\begin{itemize}
\item C++ propose des templates toutes faites (et standardisées)
\item Rassemblées dans la {\color{mediumblue}Standard Template Library}
\end{itemize}
\item<3-> {\color{mediumblue}Exemples:}
\begin{itemize}
\item Le type \code{vector<int>} est une instance de la template \code{vector}
\item<4-> Le type \code{string} est une instance de la template \code{basic_string}
%  \begin{center}
%  \begin{minipage}{11cm}
 \begin{lstlisting}
typedef basic_string< char, char_traits<char>, allocator<char> > string;
 \end{lstlisting}
%  \end{minipage}
% \end{center}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Conteneurs et itérateurs}

{\color{mediumblue} Conteneur} (\textit{container})
\begin{itemize}
 \item Type de données permettant de stocker une collection d'objets
 \item<2-> C++ propose différentes templates de conteneurs (ex: \code{vector})
 \item<3-> Ces templates se distinguent par la \textit{structure de données} sous-jacente
 \item<4-> Chacune ayant des avantages ou inconvénients spécifiques
\end{itemize}
%\vspace{-5mm}
\begin{center}
\inputtikz{ListeMembresULB}
\end{center}
% \vspace{-5mm}
\uncover<5->{
{\color{mediumblue} Itérateur} (\textit{iterator})
\begin{itemize}
 \item Peut-être vu comme un pointeur vers un objet de la collection
 \item Permet donc d'accéder à ces objets (lecture et/ou écriture)
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conteneurs séquentiels ou associatifs}
{\color{mediumblue} Conteneurs séquentiels}
 \begin{itemize}
 \item Données stockées de manière séquentielle (cf tableau ou liste)
 \item<2-> Insertion rapide mais recherche lente
 \item<2-> Exemples: \code{vector}, \code{deque}, \code{list}, \code{forward_list}, ...
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{
{\color{mediumblue} Conteneurs associatifs}
 \begin{itemize}
 \item Données stockées de manière ordonnée (cf dictionnaire)
 \item<4-> Insertion plus lente mais recherche rapide
 \item<5-> Exemples: \code{set}, \code{map}, \code{multiset}, \code{multimap}, ...
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Template \code{vector}}
%{\color{mediumblue} Rappel: \code{vector}} 
\begin{itemize}
 \item Alternative au tableau statique en C
 \begin{lstlisting}
int tableau[ 10 ];
 \end{lstlisting}
 \item<2-> Avantages: redimensionnement possible et accès à la taille
 \item<3-> Définition
%  \begin{center}
%  \begin{minipage}{11cm}
 \begin{lstlisting}
vector<int> tableau( 10 );
 \end{lstlisting}
%  \end{minipage}
% \end{center}
\item<4-> Opérations
\begin{itemize}
\item \code{tableau.push_back( 3 )}: Ajoute l'élément \code{3} à la fin
\item<5-> \code{tableau.pop_back()}: Supprime le dernier élément
\item<6-> \code{tableau[ 5 ]}: Renvoie le 6ème élément
\item<7-> \code{tableau.size()}: Renvoie le nombre d'éléments
\item<8-> \code{tableau.clear()}: Supprime tous les éléments
\item<9-> \code{tableau.empty()}: Renvoie \textit{vrai} si le tableau est vide
\end{itemize}
\end{itemize}
%\vspace{-5mm}
\begin{center}
\inputtikz{vector}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{\code{vector}: itérateurs}
{\color{mediumblue} Itérateurs}
\begin{itemize}
 \item Un itérateur permet d'accéder à un élément d'une collection
\item<2-> Types d'itérateurs pour un \code{vector<int>}
\begin{itemize}
\item \code{vector<int>::iterator}: accès en lecture et écriture
\item \code{vector<int>::const_iterator}: accès en lecture uniquement
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Initialisation d'itérateurs}}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{overprint}
 \onslide<1-2|handout:0>
 \begin{lstlisting}[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]
vector<int> tableau( 10 );


 \end{lstlisting}
 \onslide<3|handout:0>
 \begin{lstlisting}[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{2}}]
vector<int> tableau( 10 );
vector<int>::iterator itr1 = tableau.begin();

 \end{lstlisting}
 \onslide<4|handout:0>
 \begin{lstlisting}[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}}]
vector<int> tableau( 10 );
vector<int>::iterator itr1 = tableau.begin();
vector<int>::const_iterator itr2 = tableau.end();
 \end{lstlisting}
   \onslide<5-|handout:1>
 \begin{lstlisting}[linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]
vector<int> tableau( 10 );
vector<int>::iterator itr1 = tableau.begin();
vector<int>::const_iterator itr2 = tableau.end();
 \end{lstlisting}
 \end{overprint}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
 \item<3-> \code{begin()} renvoie un it\'erateur vers le premier \'el\'ement
 \item<4-> \code{end()} renvoie un it\'erateur vers le marqueur de fin (\textit{endmarker}), c-\`a-d juste derri\`ere le dernier \'el\'ement
\item<5-> Pour chacun, version \code{const} et non-\code{const}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{\code{vector}: itérateurs}
{\color{mediumblue} Manipulation d'itérateurs}
\begin{itemize}
 \item Syntaxe similaire aux pointeurs
\begin{itemize}
\item \code{++itr} et \code{itr++} avance l'itérateur vers l'élément suivant
\item<2-> \code{--itr} et \code{itr--} recule l'itérateur vers l'élément précédent
\item<3-> \code{*itr} renvoie une référence de l'élément pointé
\item<4-> \code{itr1==itr2} vrai ssi \code{itr1} et \code{itr2} pointent vers le même élément
\end{itemize}
\item<5-> Exemple: Impression du contenu d'un conteneur
\begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
%    \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{iterator-print.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]
template <typename Container>
void print( const Container & c, ostream & out = cout )
{
    typename Container::const_iterator itr;
    for ( itr = c.begin(); itr != c.end(); ++itr )
        out << *itr << " ";
    out << endl;
}
\end{lstlisting}

\end{minipage}
\end{center}
\item<6-> Template de fonction
\begin{itemize}
\item<6-> Peut être utilisé pour tout conteneur (pas seulement \code{vector})
\item<7-> Tant que \code{operator<<} a été surchargé pour les éléments
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{\code{vector}: itérateurs}
{\color{mediumblue} Autres usages des itérateurs}
\begin{itemize}
 \item Insérer un ou des éléments à un endroit donné par un itérateur
 \begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
 \begin{lstlisting}
tableau.insert( itr, 35 );
tableau.insert( itr, autre.begin(), autre.end());
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<2-> Insère l'élément \code{35} devant l'élément pointé par \code{itr}
\item<3-> Insère les éléments de \code{autre} dans \code{tableau}
\end{itemize}
\item<4-> Supprimer un ou des éléments d'un \code{vector}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
 \begin{lstlisting}
tableau.erase( itr );
tableau.erase( itr1, itr2);
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<5-> Supprime l'élément pointé par \code{itr}
\item<6-> Supprime les éléments depuis \code{itr1} jusqu'à \code{itr2} non-inclu.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{\code{vector}: taille et capacité}
{\color{mediumblue} Différence entre taille (\textit{size}) et capacité (\textit{capacity})}
\begin{itemize}
 \item \code{tableau.size()} renvoie la taille du tableau:
\begin{itemize}
\item Nombre d'éléments stockés dans le tableau
\end{itemize}
 \item<2-> \code{tableau.capacity()} renvoie la capacité du tableau
\begin{itemize}
\item Nombre d'éléments pouvant être stockés avant de devoir allouer plus de mémoire
\end{itemize}
\item<3-> Exemple
\vspace{-5mm}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{11.5cm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},firstnumber=17,linerange={17-23}]{capacity.cpp}
%  \begin{lstlisting}
% vector<int> tableau( 5 );
% cout << "Taille: " << tableau.size() << ", capacite: " << tableau.capacity();
% tableau.push_back( 32 );
% cout << "Taille: " << tableau.size() << ", capacite: " << tableau.capacity();
%  \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\vspace{-2mm}

\begin{overprint}
\onslide<3|handout:1>
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez ce programme avec \lstinline{make capacity}
\end{itemize}
\end{block}
\onslide<4|handout:2>
\begin{itemize}
\item<4-> Mémoire allouée en excédent pour éviter des réallocations trop nombreuses
\item<4-> (voir cours 7: structures de données - doublement de tableau)
\end{itemize}
\end{overprint}
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Autres conteneurs}

{\color{mediumblue}En général:}
\begin{itemize}
\item On retrouve essentiellement les mêmes fonctions chez les autres conteneurs
\end{itemize}

{\color{mediumblue}Mais:}
\begin{itemize}
 \item<2-> Suite à la structure de données sous-jacente différente
\begin{itemize}
\item Certaines opérations supplémentaires peuvent être disponibles
\item<3-> Certaines opérations peuvent être indisponibles
\item<4-> Certaines opérations peuvent être plus coûteuses
\item<5-> ... et d'autres moins coûteuses
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\code{deque}}
{\color{mediumblue} \code{deque}: \textit{doubly-ended queue}}
\begin{itemize}
 \item Peut être vu comme un \code{vector}
\item qui peut s'allonger à la fois au début et à la fin
\item<2-> Instructions supplémentaires par rapport à \code{vector}
\begin{itemize}
\item \code{push_front(3)}: ajoute l'élément \code{3} au début du tableau
\item \code{pop_front()}: supprime le premier élément du tableau
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{center}
\inputtikz{deque}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\code{list}}
{\color{mediumblue} \code{list}: liste doublement chaînée}
\begin{itemize}
\item Différences par rapport à \code{vector} et \code{deque}
\begin{itemize}
\item<2-> \code{insert()} et \code{delete()} plus rapides
\begin{itemize}
\item Pas besoin de décaler tous les éléments
\end{itemize}
\item<3-> \code{operator[]} pas disponible
\begin{itemize}
\item Pas d'accès direct à un élément via \code{tableau[i]} (besoin de suivre les liens)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{center}
\inputtikz{doubly-linked-list}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\code{forward_list} (C++11)}
{\color{mediumblue} \code{forward_list}: Liste simplement chaînée}
\begin{itemize}
\item Différences par rapport à \code{list}
\begin{itemize}
\item<2-> La liste ne peut être parcourue que dans un sens (début vers fin)
\begin{itemize}
\item Donc, opérateur décrément (\code{itr--}) indisponible pour les itérateurs
\end{itemize}
\item<3-> Accès depuis la tête uniquement
\begin{itemize}
\item Donc, pas de \code{push_back()} ou \code{pop_back()}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{center}
\inputtikz{linked-list}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conteneurs associatifs}
{\color{mediumblue} Particularité}
\begin{itemize}
 \item<2-> Données triées à l'insertion
\begin{itemize}
\item Avantage: recherche plus rapide
\item Désavantage: insertion plus lente
\end{itemize}
\item<3-> Structure de données sous-jacente
\begin{itemize}
\item Arbre binaire de recherche (voir cours 9): \code{set}, \code{map},...
\item Table de hachage (C++11, voir cours 10): \code{unordered_set}, \code{unordered_map},...
\end{itemize}

\end{itemize}
\uncover<4->{
{\color{mediumblue} Variantes}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Version sans doublons (voir TP 05)
\begin{itemize}
\item \code{set}: Chaque élément est un objet
\item \code{map}: Chaque élément est une paire ``clé-valeur''
\end{itemize}
\item<5-> Versions avec doublons autorisés
\begin{itemize}
\item \code{multiset} et \code{multimap}
\end{itemize}
\item<6-> Versions basées sur des tables de hachage (C++11)
\begin{itemize}
\item \code{unordered_set} et \code{unordered_map}
\item \code{unordered_multiset} et \code{unordered_multimap}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Prochain cours}
	
	Prochain cours:\\
	\vspace{5mm}
	{\color{mediumblue}Algorithmique}
	\begin{itemize}
		\item Introduction
		\item Notions de complexité
		\item Tri par insertion
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-references]
	\frametitle{Références}
	\scriptsize
	\begin{itemize}
		\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
		\item \textit{The C++ Programming Language}, B. Soustrup
		\item \textit{C++ for Java Programmers}, M.A. Weiss
		\item \textit{Thinking in C++}, B. Eckel. \href{http://www.mindviewinc.com/Books/downloads.html}{Accès libre en ligne}
		%\item \textit{The C programming language}, B.M. Kernighan and D.M. Ritchie, Prentice Hall (1988)
		%\begin{itemize}
		%\item \scriptsize Chapitres 1 à 4 et 7
		%\end{itemize}
		\item  \textit{6.088 Introduction to C Memory Management and C++ Object-Oriented Programming}, E. Kang and J. Yang, MIT OpenCourseWare (2010):
		\href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-088-introduction-to-c-memory-management-and-c-object-oriented-programming-january-iap-2010}{\ttfamily 
			http://ocw.mit.edu/...}
		\begin{itemize}
			\item\scriptsize Lectures 4-6
		\end{itemize}
		% \item Wikipedia:
		% \begin{itemize}\scriptsize
			%  \item
			%  \href{http://en.wikipedia.org/wiki/C++}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/C++}
			% \end{itemize}
		% \item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
		% \item $\ldots$ et beaucoup d'autres
	\end{itemize}
	%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}


\section{Annexes}
\subsection{Conteneurs associatifs: \code{set} et \code{multiset}}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{\code{set} et \code{multiset}}
\begin{itemize}
 \item Déclaration
\end{itemize}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
 \begin{lstlisting}
set<int> setInt;
multiset<int> multisetInt;
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\vspace{-5mm}
\begin{columns}
 \begin{column}{6cm}
  \begin{center}
\inputtikz{set}
\end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{6cm}
  \begin{center}
\inputtikz{multiset}
\end{center}
 \end{column}
\end{columns}
\begin{itemize}
\item<2-> Insertion d'éléments
 \begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
 \begin{lstlisting}
setInt.insert( 6 );
setInt.insert( itr, 15 );
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<3-> \code{setInt.insert(6)} insère \code{6} à la bonne place
\item<4-> \code{setInt.insert(itr,15)}: l'itérateur \code{itr} ``suggère'' l'emplacement pour insérer \code{15}
(plus rapide si correct)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{\code{set} et \code{multiset}}
\begin{itemize}
 \item Déclaration
\end{itemize}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{8cm}
 \begin{lstlisting}
set<int> setInt;
multiset<int> multisetInt;
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Autre opérations
%  \begin{center}
%  \begin{minipage}{8cm}
%  \begin{lstlisting}
% setInt.find(3)
%  \end{lstlisting}
%  \end{minipage}
% \end{center}
\begin{itemize}
\item<2-> \code{setInt.find(8)} renvoie un itérateur pointant vers \code{8}\\ (ou le marqueur de fin \code{setInt.end()} si \code{8} est absent)
\item<2->  \code{setInt.erase(8)} supprime \code{8} (si présent)
\item<2->  \code{setInt.erase(itr)} supprime l'élément pointé par l'itérateur \code{itr}
\item<2->  \code{setInt.erase(itr1,itr2)} supprime les éléments entre \code{itr1} et \code{itr2} (non-inclu)
\item<2-> \code{setInt.lower_bound(3)} renvoie un itérateur vers le premier élément plus petit ou égal à \code{3}
\item<2-> \code{setInt.upper_bound(3)} renvoie un itérateur vers le premier élément plus grand ou égal à \code{3}
\item<2-> \code{multisetInt.count(3)} renvoie le nombre de fois que \code{3} est présent
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Critère de tri}
\begin{itemize}
\item Paramètre optionnel supplémentaire pour définir le critère de tri
\begin{itemize}
\item Défaut: \code{operator<} via classe \code{less} (utilisation d'un objet fonction, voir plus loin)
\end{itemize}
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
%     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{less.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]
template <typename T>
class less {
public:
    bool operator() ( const T& gauche, const T& droite ) const
    {
        return ( gauche < droite );
    }
};
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<2-> Déclaration (paramètre \code{less<int>} par défaut)
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{lstlisting}
set< int, less<int> > setInt;
multiset< int, less<int> > multisetInt;
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Critère de tri}
\begin{itemize}
\item Redéfinition du critère de tri
\begin{itemize}
\item<2-> Exemple: tri descendant
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
%     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{triDescendant.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]
template <typename T>
class greater {
public:
    bool operator() ( const T& gauche, const T& droite ) const
    {
        return ( gauche > droite );
    }
};
\end{lstlisting}
    
    \end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\item<3-> Déclaration
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{lstlisting}
set< int, greater<int> > setInt;
multiset< int, greater<int> > multisetInt;
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{\code{map} et \code{multimap}}
% 
% 
% \end{frame}

\subsection{Algorithmes génériques}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithmes génériques}
La Standard Template Library fournit
\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue} des templates de classes}
\begin{itemize}
\item implémentant différentes structures de données
\item Exemples: \code{vector}, \code{list}, \code{set},...
\end{itemize}
 \item<2-> {\color{mediumblue} des algorithmes} 
\begin{itemize}
\item permettant de manipuler ces données
\item Exemples: \code{sort}, \code{find}, \code{copy},...
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Tri: \code{sort}}
\begin{itemize}
 \item L'algorithme \code{sort} permet de trier des éléments
\item Exemple:
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{lstlisting}
vector<int> tableau(100);
...
tableau.sort( itr1, itr2 );
tableau.sort( itr1, itr2, greater<int>() );
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<2-> \code{tableau.sort(itr1,itr2)} trie les éléments entre \code{itr1} et \code{itr2}
\item<3-> Utiliser \code{tableau.begin()} et \code{tableau.end()} pour tout trier
\item<4-> On peut utiliser un objet fonction pour modifier le critère de tri
\end{itemize}
\item<5-> Implémentation
\begin{itemize}
\item Généralement \textit{Quicksort} (voir cours 8)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Recherche: \code{find}}
\begin{itemize}
 \item L'algorithme \code{find} permet de rechercher des éléments
\item Exemple:
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{lstlisting}
vector<int> tableau(100);
...
tableau.find( itr1, itr2, 15 );
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item<2-> Recherche un élément valant 15 entre \code{itr1} et \code{itr2}
\item<3-> Renvoie un itérateur vers l'élément trouvé
\item<4-> Utilise l'opérateur d'égalité \code{operateur==} pour comparer
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Recherche: \code{find_if}}
\begin{itemize}
 \item On peut modifier le critère de recherche
\begin{itemize}
 \item Définition d'un objet fonction (voir plus loin):
\end{itemize}
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
%     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5}}]{greaterthan10.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5}}]
class GreaterThan10 {
public:
    bool operator() ( int entier ) const
    {
        return ( entier > 10 );
    }
};
\end{lstlisting}
    \end{minipage}
\end{center}
\item<2-> Fonction \code{find_if}:
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{lstlisting}
vector<int> tableau(100);
...
tableau.find_if( itr1, itr2, GreaterThan10() );
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Recherche un élément plus grand que 10 entre \code{itr1} et \code{itr2}
\item Renvoie un itérateur vers l'élément trouvé
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Autres}
% 
% binary_search, copy, ...
% \end{frame}



\subsection{Objets fonctions}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Objets fonctions (\textit{function objects})}
\begin{itemize}
 \item Reprenons notre template de fonction \code{findMax}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
%     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{findmax-template.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]
template <typename NomDuType>
NomDuType findMax ( const vector<NomDuType> & tableau )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++)
        if ( tableau[ indiceMax ] < tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2-> Supposons qu'on veuille l'utiliser pour des objets de type \code{Rectangle}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{lstlisting}
class Rectangle {
    float largeur;
    float longueur;
    ...
}
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<3-> Problème: plusieurs manières de comparer des rectangles:
\begin{itemize}
\item Plus grande aire, plus grand périmètre, plus grande longueur, etc.
\end{itemize}
\item<4-> Comment introduire un paramètre permettant de choisir la comparaison?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Objets fonctions (\textit{function objects})}
\begin{itemize}
 \item Comment introduire un paramètre permettant de choisir la comparaison?
\begin{itemize}
\item<2-> On ajoute un deuxième paramètre à la template (ici: \code{Comparaison})
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10.5cm}
%     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{findmax-template-comparaison.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]
template <typename NomDuType, typename Comparaison>
const NomDuType & findMax ( const vector<NomDuType> & tableau, Comparaison cmp )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++ )
        if ( cmp.EstPlusPetitQue( tableau[ indiceMax ], tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\item<3-> Pour chaque comparaison possible, on définit une classe implémentant une fonction membre \code{EstPlusPetitQue}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10.5cm}
%     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{PlusPetitParLongueur.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]
class PlusPetitParLongueur {
public:
    bool EstPlusPetitQue( const rectangle & Gauche, const Rectangle & Droite ) const
        { return ( Gauche.getLongueur() < Droite.getLongueur() ); }
};
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Objets fonctions (\textit{function objects})}
\begin{itemize}
 \item Comment introduire un paramètre permettant de choisir la comparaison?
\begin{itemize}
\item On ajoute un deuxième paramètre à la template (ici: \code{Comparaison})
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10.5cm}
%     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{findmax-template-comparaison.cpp}
\begin{lstlisting}
template <typename NomDuType, typename Comparaison>
const NomDuType & findMax ( const vector<NomDuType> & tableau, Comparaison cmp )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++ )
        if ( cmp.EstPlusPetitQue( tableau[ indiceMax ], tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}

\end{minipage}
\end{center}
\item Il suffit alors d'appeler \code{findMax} avec comme deuxième paramètre un objet de la classe implémentant la version désirée de \code{EstPlusPetitQue}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10.5cm}
 \begin{lstlisting}
vector<Rectangle> listeRectangles;
...
const Rectangle & lePlusGrand = findMax(listeRectangles, PlusPetitParLongueur() );
 \end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<2-> Il suffit de construire un objet temporaire avec le constructeur \code{PlusPetitParLongueur()}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Objets fonctions (\textit{function objects})}
\begin{itemize}
 \item Comment introduire un paramètre permettant de choisir la comparaison?
\begin{itemize}
\item On ajoute un deuxième paramètre à la template (ici: \code{Comparaison})
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10.5cm}
\begin{overprint}
\onslide<-1|handout:0>
 %     \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{findmax-template-comparaison.cpp}
 \begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]
template <typename NomDuType, typename Comparaison>
const NomDuType & findMax ( const vector<NomDuType> & tableau, Comparaison cmp )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++ )
        if ( cmp.EstPlusPetitQue( tableau[ indiceMax ], tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
 \end{lstlisting}
\onslide<2|handout:0>
%       \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{findmax-template-comparaison-2.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]
template <typename NomDuType, typename Comparaison>
const NomDuType & findMax ( const vector<NomDuType> & tableau, Comparaison cmp )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++ )
        if ( cmp.operator()( tableau[ indiceMax ], tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}
\onslide<3|handout:0>
%       \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{findmax-template-comparaison-3.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]
template <typename NomDuType, typename Comparaison>
const NomDuType & findMax ( const vector<NomDuType> & tableau, Comparaison cmp )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++ )
        if ( cmp( tableau[ indiceMax ], tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}
\onslide<4|handout:1>
%       \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6,2}}]{findmax-template-comparaison-4.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6,2}}]
template <typename NomDuType, typename Comparaison>
const NomDuType & findMax ( const vector<NomDuType> & tableau, Comparaison EstPlusPetitQue )
{
    int indiceMax = 0;
    for ( int i = 1; i < tableau.size(); i++ )
        if ( EstPlusPetitQue( tableau[ indiceMax ], tableau[ i ] )
            indiceMax = i;
    return tableau[ indiceMax ];
}
\end{lstlisting}

\end{overprint}
 \end{minipage}
\end{center}
\item La syntaxe \code{cmp.EstPlusPetitQue(...)} est peu intuitive.
\item<2-> Solution: on peut renommer cette fonction membre \code{operator()}
 \begin{center}
 \begin{minipage}{10.5cm}
%      \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}}]{PlusPetitParLongueur-2.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}}]
class PlusPetitParLongueur {
public:
    bool operator() ( const rectangle & Gauche, const Rectangle & Droite ) const
        { return ( Gauche.getLongueur() < Droite.getLongueur() ); }
};
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\item<3-> \code{cmp.operator()(...)} est synonyme de \code{cmp(...)}
\item<4-> On peut finalement renommer l'objet \code{cmp} en \code{EstPlusPetitQue}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
